\documentclass{polytech/polytech}
% zone du préambule

\usepackage{pdfpages}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{multicol}


\schooldepartment{di}

\typereport{ppgldi4}

\reportyear{2018-2019}

\title{Application Android de gestion domotique}

\student{Donovan}{GUILLOT}{donovan.guillot@etu.univ-tours.fr}
\student{Timothé}{SANOUILLER}{thmothe.sanouiller@etu.univ-tours.fr}

\academicsupervisor[di]{Nicolas}{RAGOT}{nicols.ragot@etu.univ-tours.fr}

\resume{Présentation et spécification d'un projet de 4ème du département informatique de Polytech Tours : Application Android permettant à un utilisateur de gérer les équipements domotiques de sa maison qui seront connecté à une raspberry Pi.}

\abstract{Presentation and specifications of an IT project from IT department of Polytech Tours : Android Application that allow a user to manage his smart house equipments connected to a Raspberry Pi }

\motcle{Android, application mobile, domotique, station météo}

\keyword{Android, mobile application, smart equipments, weather station}

\addbibresource{biblio}

\makeglossaries



\begin{document}
	

\chapter{Contexte de la réalisation}

Depuis des siècles, l’Homme a cherché à se doter d’outils visant à faciliter son quotidien. Ses outils sont là pour
effectuer une tâche à sa place, lui rappeler d’exécuter une autre tâche et surtout lui faire gagner un temps
précieux.

Aujourd’hui, la tenue d’une maison est devenue fastidieuse notamment par le nombre de tâches quotidiennes
à effectuer mais aussi par la prise en compte du gaspillage énergétique. Dans un souci de faire constamment
des économies et de gagner du temps, il est devenu indispensable de trouver des outils permettant de soulager
ces actions répétitives.

Avec la venue des smartphones et du monde connecté, la programmation de machines à distance est devenue
une évidence. C’est dans ce contexte que s’inscrit le développement d’une application mobile visant à
programmer et exécuter les tâches fastidieuses d’autre fois.

\section{Objectifs}

Afin de répondre à une demande en pleine expansion, l’objectif de l’application mobile est de proposer à
l’utilisateur une interface ludique et ergonomique permettant de recevoir des informations utiles pour lui
permette de prendre des décisions par la suite. La station météo développée en parallèle à partir d’une Raspberry Pi et de capteurs, devra fournir à l’application des informations importantes quant aux données
météorologiques mais aussi par rapport à l’état des équipements domotiques présents dans l’habitation.

L’application pourra recevoir des notifications lors d’un changement de donnée climatique pour amener
l’utilisateur à faire un choix sur l’état des équipements.

Les équipements sont ajoutés dans l’application par l’utilisateur par le biais d’une interface. Chaque
équipement pourra appartenir à une catégorie : éclairage, volets automatiques, thermostat ...

Enfin, en plus du contrôle manuel des équipements, l’utilisateur pourra programmer leurs fonctionnements
automatiquement. Une fois la programmation lancée, il pourra la modifier comme il le souhaite.
	
\section{Hypothèses}

Si l’un des équipements est défectueux, l’application pourra être prévenu et les boutons seront alors
désactivés.

Si la connexion est perdue entre l’application et la station, l’utilisateur pourra en être notifié et être redirigé
vers un service technique.

En cas de retard sur la station météo on pourra réaliser des schémas pour visualiser les futures interactions
entre l’application Raspberry et la station.
	
\section{Bases méthodologiques}

Afin de prendre en compte toutes les fonctionnalités nécessaires du projet un premier mockup sera réalisé
pour nous permette par la suite de réaliser différents diagrammes \gls{UML} qui montrent l’étendu du projet (cas
d’utilisation, architecture système, diagramme de classes...).

La partie modèle sera développée selon une méthode agile dans le but d’assurer une qualité du service. Et la base
de données suivra la méthodologie de conceptualisation de base de donnée \gls{SQL} (modèle relationnel).
	
\chapter{Description générale}	
\section{Environnement du projet}	
Le projet s’intègre à un second projet développé en parallèle. Il est nécessaire d’avoir la station météo sous
Raspberry Pi pour effectuer les tests de l’application. La station envoie des données à l’application Android pour la
tenir informée des changements climatiques et de l’état des capteurs, à l’inverse l’application envoie des
requêtes à cette station pour effectuer des changements d’état sur les équipements domotiques ou pour
mettre à jour la \acrshort{bdd}.

L’application pourra donc se connecter à la Raspberry par des requête selon le protocole \gls{TCP}/\gls{IP}. La sauvegarde
des données se fera sur une base de donnée interne au système Android (\gls{SGBD} SQLLite) et l’accès se fera par
le biais de requête \gls{SQL} dans des \gls{DAO}.

\section{Caractéristiques des utilisateurs}
L’application sera utilisée par un utilisateur lambda, sans connaissances particulières de l’informatique.
L’utilisateur pourra se connecter à l’application à l’aide d’un Login et d’un mot de passe afin de récupérer
instantanément ses propres données (nombres de pièces, équipements, localisations, \gls{IP} de la station reliée).
Une fois connecté, l’utilisateur devra avoir accès à une interface simpliste et ludique pour rapidement prendre
une décision.

L’utilisation se fera de façon régulière s’il ne souhaite pas avoir à faire à la programmation des équipements.
S’il le fait de façon manuel, l’application sera utilisée de façon quotidienne.
	
\section{Fonctionnalités du système}


	\begin{figure}[h]   % le paramètre h est totalement ignoré !!
		\fitimagetobox{400pt}{400pt}{Images/UseCase.png}
		\caption{Diagramme des cas d'utilisations}
		\label{fig:use_case}
	\end{figure}
	
Dans la \autoref{fig:use_case} illustrant les cas d'utilisations, l'utilisateur doit impérativement se connecter pour accéder aux fonctionnalités de l'application. 

\begin{figure}[h]   % le paramètre h est totalement ignoré !!
	\fitimagetobox{400pt}{400pt}{Images/schema_systeme.png}
	\caption{Schéma du système}
	\label{fig:systeme}
\end{figure}

Dans la \autoref{fig:systeme}, on aperçoit les échanges de trames entre l'application Android et la carte Rapsberry pi. Dans un sens ces trames correspondent à l'envoie de notification de la Rapsberry pour avertir d'un événement climatique, de l'autre l'envoie de trame pour actionner un équipement comme une lampe ou un volet. Enfin nous remarquons que l'application est liée à une base de donnée inclue à Android par le biais du \gls{SGBD} SQLite.
	
\section{Structure générale du système}	


	\begin{figure}[h]   % le paramètre h est totalement ignoré !!
		\fitimagetobox{500pt}{500pt}{Images/Class.png}
		\caption{Diagramme de classes}
		\label{fig:class_diagram}
	\end{figure}

	Dans la \autoref{fig:class_diagram}, nous remarquons trois "package" représentant le pattern \gls{MVC} en java. Le package "view" n'étant pas composé de "Class" mais de fichier \gls{XML}. 
	Dans le package "controller" est contenu un sous package correspondant aux \gls{DAO}, permettant de récupérer les informations de la base de donnée.

	\begin{figure}[h]   % le paramètre h est totalement ignoré !!
		\fitimagetobox{300pt}{300pt}{Images/mcd.png}
		\caption{Modèle conceptuel de données}
		\label{fig:mcd}
	\end{figure}
	
	Dans la \autoref{fig:mcd}, nous apercevons 4 tables utiles pour notre application. En effet l'utilisateur devra être en mesure de renseigner les équipements présents dans son habitation en indiquant à quelle catégorie et à qu'elle pièce ils appartiennent.



\chapter{Interfaces externes}
\section{Interfaces matériel/logiciel}
L’application pourra communiquer avec une carte Raspberry Pi doté d’un schield ethernet, la communication
pourra se faire par le protocole \gls{TCP} ou un protocole similaire grâce à l'OS Raspbian utilisé.
	
\section{Interfaces homme/machine}
	
	Etape 1 :
	\begin{multicols}{2}

		\includegraphics[scale=0.3]{Images/m1.png}
		\columnbreak 
		
		L’utilisateur visualise un widget lui donnant accès à la météo
	\end{multicols}



		
	Etape 2 a :
	\begin{multicols}{2}
		
		\includegraphics[scale=0.35]{Images/m2.png}
		\columnbreak 
		
		La page programmation permet de sélectionner une pièce et un équipement
		Il suffit ensuite de choisir une date et une heure
		
		Une fois la date sélectionnée il est possible de cocher la case répétition, et de
		choisir avec la barre si l’on veut une répétions : quotidienne, hebdomadaire,
		mensuelle ...
	\end{multicols}

	
	Etape 2 b :
		\begin{multicols}{2}
			
			\includegraphics[scale=0.35]{Images/m3.png}
			\columnbreak 
			
			Les pages permettant de gérer les éclairages, thermostats et volets sont semblables.
			
			Chacune d’elles permettent de choisir une pièce où se trouve ce type
			d’équipement. Puis la liste des équipements et leurs états se déroule juste en
			dessous. L’utilisateur peut alors choisir de les allumer ou de les éteindre.
		\end{multicols}


	
	Etape 3 c :
		\begin{multicols}{2}
			
			\includegraphics[scale=0.35]{Images/m4.png}
			\columnbreak 
			
			Les notifications sont affichées sous la forme d’une liste que l’on peut faire défiler, il est possible d’appuyer sur une notification pour être automatiquement redirigé vers la page correspondante à l’action que l’on attend de nous. Exemple : s’il y a du vent, le conseil sera de fermé les stores des pièces extérieurs, on sera donc redirigé vers la page des volets roulants.
		\end{multicols}



	
\section{Interfaces logiciel/logiciel}	

Le système pourra récupérer les données à partir d’une base de donnée stockée sur le mobile via le \gls{SGBD}
SQLLite. Les requête \gls{SQL} permettront de récupérer toutes les données nécessaires au travers d'objet \gls{DAO}.

\chapter{Spécifications fonctionnelles}

\section{Fonction connexion}	

Présenter la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item Nom de la fonction : connect()
	\item Rôle : Cette fonction de vérifier les informations transmise par l'utilisateur, de les ajouter aux préférences si c'est sa première connexion.
	\item Priorité : primordiale.
\end{itemize}

Description de la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item On trouve en entrée la requête le logIn et le mot de passe entré par l'utilisateur.
	\item En sortie : boolean validant ou non la connexion
	\item Une exception est levée si le login ou le mot de passe est invalide.
\end{itemize}

\section{Fonction envoyer requête TCP}	

Présenter la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item Nom de la fonction : sendRequest()
	\item Rôle : Cette fonction à pour but d’envoyer une requête à la station dans le but de changer l’êtat d’un des capteur.
	\item Priorité : primordiale.
\end{itemize}

Description de la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item On trouve en entrée la requête que l’on veut envoyer. En sortie il n’y a rien. La post condition
	étant que la requête a bien été envoyé
	\item L’interface s’adapte pour indiquer le nouvel état du capteur
	\item ?
	\item Une exception est levée si la connexion est coupée
\end{itemize}
	
\section{Fonction ajouter une pièce}

Présenter la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item Nom de la fonction : addRoom()
	\item Rôle : Cette fonction se charge d’ajouter une pièce à l’habitation dans la BDD.
	\item Priorité : primordiale.
\end{itemize}

Description de la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item E/S : On trouve en entrée la pièce à ajouter. Il n’y a rien en sortie. La post condition est que la pièce
	soit bien ajoutée à la BDD
	\item Traitement : On récupère les informations de la pièce pour la stocker dans la base de données via une
	requête.
	\item Erreur : Une exception est levée si la connexion est coupée.

\end{itemize}
	
\section{Fonction supprimer une pièce}

Présenter la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item Nom de la fonction : removeRoom()
	\item Rôle : Cette fonction se charge de supprimer une pièce à l’habitation dans la BDD.
	\item Priorité : primordiale
\end{itemize}

Description de la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item E/S : On trouve en entrée la pièce à supprimer. Il n’y a rien en sortie. La post condition est que la pièce
	soit bien supprimée de la \acrshort{bdd}
	\item Traitement : On récupère l’id de la pièce pour la supprimer via une requête SQL
	\item Erreur : Une exception est levée si la connexion est coupée.
/
\end{itemize}
	
\section{Fonction ajouter un équipement}	

Présenter la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item Nom de la fonction : addEquipment()
	\item Rôle : Cette fonction se charge d’ajouter un équipement dans la BDD.
	\item Priorité : primordiale.
\end{itemize}

Description de la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item E/S : On trouve en entrée l’équipement à ajouter. Il n’y a rien en sortie. La post condition est que
	l’équipement soit bien ajouté à la \acrshort{bdd}
	\item Traitement : On récupère les données de l’équipement pour l’ajouter via une requête \gls{SQL}
	\item Erreur : Une exception est levée si la connexion est coupée.

\end{itemize}

\section{Fonction supprimer un équipement}

Présenter la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item Nom de la fonction : removeEquipment()
	\item Rôle : Cette fonction se charge de supprimer un équipement à l’habitation dans la \acrshort{bdd}.
	\item Priorité : primordiale.
\end{itemize}

Description de la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item E/S : On trouve en entrée l’équipement à supprimer. Il n’y a rien en sortie. La post condition est que
	l’équipement soit bien supprimé de la \acrshort{bdd}
	\item Traitement : On récupère l’id de l’équipement pour le supprimer via une requête \gls{SQL}
	\item Erreur : Une exception est levée si la connexion est coupée.

\end{itemize}	

\section{Fonction récupération des notifications}

Présenter la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item Nom de la fonction : getNotifs()
	\item Rôle : Cette fonction se charge de récupérer les notifications de la bases de donnée
	\item Priorité : primordiale.
\end{itemize}

Description de la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item E/S : Nous devons avoir en sortie une liste de notification qu'il sera alors possible d'afficher dans un ListView.
	\item Traitement : On récupère chaque enregistrement de la table notification.	
\end{itemize}

\section{Fonction récupération des Equipement en fonction de la catégorie}

Présenter la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item Nom de la fonction : getEquipement(String category)
	\item Rôle : Cette fonction se charge de récupérer les équipement appartenant à une catégorie
	\item Priorité : primordiale.
\end{itemize}

Description de la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item E/S : Nous devons avoir en sortie une liste des équipement qu'il sera alors possible d'afficher dans un ListView personnalisé.
	\item Traitement : On récupère chaque enregistrement de la table Equipment ayant l'attribut "category" adéquat.	
\end{itemize}

\section{Fonction récupération d'une pièce en fonction d'un equipement}

Présenter la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item Nom de la fonction : getRoom(Equipment eq)
	\item Rôle : Cette fonction se charge de récupérer la pièce dans laquelle se trouve l'équipement.
	\item Priorité : primordiale.
\end{itemize}

Description de la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item E : En entrée il y a l'équipement pour lequel on cherche la pièce.
	\item S : En Sortie il y a la pièce contenant l'équipement.
	\item Traitement : Pour chaque pièce on vérifie dans la liste d'équipement si l'équipement passé en paramètre est présent, si c'est le cas on renvoie la pièce.
	\item : return null si l'équipement n'est présent dans aucune pièce.
\end{itemize}

\section{Fonction récupération des pièces}

Présenter la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item Nom de la fonction : getRoom()
	\item Rôle : Cette fonction se charge de récupérer les pièce de l'habitation.
	\item Priorité : primordiale.
\end{itemize}

Description de la fonction :

\begin{itemize}[label=°]
	\item E/S : Nous devons avoir en sortie une liste des pièces qu'il sera alors possible d'afficher dans les différents spinners.
	\item Traitement : On récupère chaque enregistrement de la table room.	
\end{itemize}
	
\chapter{Spécifications non fonctionnelles}	
\section{Contraintes de développement et conception}	
\begin{itemize}[label=.]
	\item Matériels
	\begin{itemize}[label=°]
		\item Les mobiles et tablettes ont énormément de variété de taille d’écran, il faut une application capable de s’adapter à n’importe quelle dimension ;
		\item Les protocoles à utiliser doivent être compatible entre Raspberry pi et Android.
		\item L'utilisateur pourra avoir l'opportunité de changer la langue dans les paramètres.
	\end{itemize}
	\item Langages de programmation : Java ou Kotlin pour utiliser Android ;
	\item Logiciels et bibliothèques : Utilisation de Android Studio qui regroupe un grand nombre de librairies;
	\item  Environnements nécessaires : Smartphone Android ou émulateur d’Android studio ;
	\item Protocoles de communication imposés : \gls{TCP}
	\item Il sera possible dans un premier temps d'utiliser une application java pour simuler l'envoie et la réception de trame TCP. On pourra alors utiliser Eclipse pour développer cette application
\end{itemize}

\section{Contraintes de fonctionnement et d’exploitation}	
\subsection{Performances}
\begin{itemize}[label=.]
	\item Utilisateur :
	\begin{itemize}[label=°]
		\item Temps de réponse souhaité : < 1s
		\item Fréquence d’utilisation : Quotidien si utilisation manuelle, régulier si programmation des équipements
		\item Temps d’indisponibilité acceptable : < 1H, dépend fortement de l'objectif de l'utilisateur. Si une programmation est lancée, c'est à la raspberry pi d'actionner les équipements en temps voulu, cependant si une intempérie survient, il est important que l'utilisateur puisse réagir pour que les équipements ne soient pas endommagés
	
	\end{itemize}
	\item Environnement :
	\begin{itemize}
		\item fréquence moyenne d’acquisition d’états : La raspberry n'envoie pas de notifications régulièrement, il n'y a donc pas de contraintes importantes. De la même façon l'utilisateur ne peut actionner qu'un équipement à la fois il n'y aura donc pas de surcharge.
		\item fréquence maximale d’E/S : L'application n'étant que pour une seule habitation, la taille de cette dernière ne peut pas surcharger la base de donnée. Une habitation ne contenant qu'une dizaine de pièce maximum ainsi qu'un nombre d'équipement inférieur à 50.
		
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Capacités}
\begin{itemize}
	\item Nombre max de terminaux : on peut estimer qu’une famille peut se connecter avec moins de 10
	périphériques. Chacun ayant sa propre base de donnée mais se connectant à la même carte raspberry pi.
	
	\item Nombre max de points d’acquisition : Il n’y aura qu’une seule station météo
	
	\item Capacité max de stockage : Stockage maximum de la bdd, grandement suffisant compte tenue du nombre de pièces et d'équipements.
	
\end{itemize}

\subsection{Sécurité}

Le système est réservé à un seul utilisateur. L’utilisateur peut se connecter avec plusieurs périphériques, il sera
nécessaire d’identifier l’utilisateur par un LogIn et un mot de passe.

\chapter{Étapes accomplies}
\section{Modélisation}

La modélisation à été réalisé dans son intégralité, nous avons une base de donnée sous SQLite opérationnel qui nous permets de récupéré les données nécessaires au bon fonctionnement de l'application. Chaque classe à été modélisé de façon à pouvoir apporter à l'utilisateur les informations essentielles et lui permettent d'jouter ou supprimer des pièces ainsi que des équipements à son habitation. 

Le diagramme des cas d'utilisation nous a permis de définir les fonctions à développer mais aussi les différentes interfaces. Ce projet nous a notamment permis de réaliser une modélisation pour une application Android grâce au langage java.

\section{Développement}

\subsection{Interfaces}
l'Interface Homme/machine a été entièrement développée sur la base des mockup définie dans la partie modélisation du projet. Cet interface permet à l'utilisateur de naviguer de façon ludique entre les différentes pièces et équipements et lui permette d'avoir le contrôle sur ces dernier.

Il sera par la suite possible de modifié l'interface pour ajouter des fonctionnalité comme par exemple des caméra de surveillance.

L'utilisateur est amené comme prévu sur une page de connexion ou il peut s'identifier pour accéder à ses données.

\subsection{Modèle et fonctionnalités}
Les interfaces ayant été développé en amont et les fonctionnalité décrite lors de la modélisation il ne restait plus qu'à les implémenté. L'application remplie donc ces différentes fonctions de lecture écriture dans la base de donnée mais aussi la gestion de différents paramètres comme la langue, le pseudo et le mot de passe.

Les classes permettant de gérer les connexion client/serveur on été partiellement développé par manque de moyens. Ne pouvant pas réalisé de test sur la raspberry, nous avons développé un émulateur simulant l'envoie de notification et la réception de requête pour changer l'état des équipements. L'envoie de requête fonctionne mais la réception des notification est plus compliqué notamment dû à l'utilisation de machine virtuel pour effectuer les tests.

\section{Test}
Des tests unitaires et fonctionnels on été réaliser pour valider le fonctionnement du modèle ainsi que de la base de donnée. Nous avons pu vérifier l'intégrité des données entre la base de donnée et le modèle mais aussi le bon fonctionnement des différentes méthodes.

Pour tester le serveur nous avons donc lancer l'émulateur et par l'appuie sur les boutons de contrôle de l'application Android il a été possible de récupérer les requête dans le bon format.

	

\newglossaryentry{gls-UML} {
	name={Unified Modeling Language},
	description={Outils de modélisations permettant la compréhension d'un projet par le biais de diagrammes},
}
\newacronym[see={[Glossary:]{gls-UML}}]{UML}{UML}{Unified Modeling Language\glsadd{gls-UML}}

\newglossaryentry{gls-SQL} {
	name={Structured Query Language},
	description={Langage utilisé pour manipuler des bases de donnée},
}
\newacronym[see={[Glossary:]{gls-SQL}}]{SQL}{SQL}{Structured Query Language\glsadd{gls-SQL}}

\newacronym{bdd}{BDD}{Base de données}


\newglossaryentry{gls-SGBD} {
	name={Système de gestion de base de données},
	description={Ensemble d'outils permettant de gérer des bases de données },
}
\newacronym[see={[Glossary:]{gls-SGBD}}]{SGBD}{SGBD}{Système de gestion de base de données\glsadd{gls-SGBD}}

\newglossaryentry{gls-DAO} {
	name={Data Access Object},
	description={Classe d'objet permettant de récupérer le contenue d'une table d'une base de données et de les transformer en objets utilisable par le système },
}
\newacronym[see={[Glossary:]{gls-DAO}}]{DAO}{DAO}{Data Access Object\glsadd{gls-DAO}}

\newglossaryentry{gls-IP} {
	name={Internet Protocol},
	description={numéro d'identification qui est attribué de façon permanente ou provisoire à chaque périphérique relié à un réseau informatique},
}
\newacronym[see={[Glossary:]{gls-IP}}]{IP}{IP}{Internet Protocol\glsadd{gls-IP}}

\newglossaryentry{gls-MVC} {
	name={Modèle Vue Contrôleur},
	description={Modèle de conception logiciel permettant d'harmoniser les différents états entre l'interface et les informations du système},
}
\newacronym[see={[Glossary:]{gls-MVC}}]{MVC}{MVC}{Modèle Vue Contrôleur\glsadd{gls-MVC}}

\newglossaryentry{gls-TCP} {
	name={Transmission Control Protocol},
	description={Protocôle de transport d'information avec accusé de réception},
}
\newacronym[see={[Glossary:]{gls-TCP}}]{TCP}{TCP}{Transmission Control Protocol\glsadd{gls-TCP}}

\newglossaryentry{gls-XML} {
	name={Extensible Markup Language,},
	description={un métalangage informatique de balisage, utile pour le transport d'information ou pour la génération d'interface},
}
\newacronym[see={[Glossary:]{gls-XML}}]{XML}{XML}{Extensible Markup Language,\glsadd{gls-XML}}

\printglossaries
	
	

\end{document}
